[基督教新教自](../Page/基督教新教.md "wikilink")19世纪传入南京。

## 历史

第一个在南京建立长期传教事业的是[内地会传教士](../Page/内地会.md "wikilink")[童跟福](../Page/童跟福.md "wikilink")（G.Duncan）。1867年\[1\]，在太平天国战争平息之后不久，他只身进入南京，在鼓楼的一座寺庙租屋居住，其开创工作颇为艰难。直到1882年，[内地会将南京工作转让给新来的其他差会](../Page/内地会.md "wikilink")\[2\]。

此后，基督教新教约有20个教派陆续传入南京，包括：

1.  [美北长老会](../Page/美北长老会.md "wikilink")：1874年传入南京。1884年传教士李满在城西四根杆子建造可容百人的四根杆子礼拜堂。该堂在1930年代扩建为[莫愁路汉中堂](../Page/莫愁路.md "wikilink")。李满师母在此开办明德女书院，即明德女子中学的前身。美北长老会还在城中户部街和城南建立了数座教堂。

2.  [美以美会](../Page/美以美会.md "wikilink")：1885年，美以美会在南京开设医院。后来陆续开辟有估衣廊城中会堂、昇州路卫斯理堂等。1887年，沙德纳在在估衣廊以西的干河沿（今中山路东侧），开办畲清女塾，即汇文女子中学（今人民中学）的前身。1888年，美以美会华中布道年会又在干河沿（今中山路西侧），设立汇文书院（今金陵中学），该校为[金陵大学的基础之一](../Page/金陵大学.md "wikilink")。

3.  [基督会](../Page/基督会.md "wikilink")：1886年，基督会第一位来华传教士[马林医生进入中国](../Page/马林.md "wikilink")，他将第一个传教站选择在南京。次年，[美在中也来到南京](../Page/美在中.md "wikilink")。基督会在鼓楼、花市大街（中华路邻近长乐路的一段）和下关惠民桥建立了3座教堂，并在鼓楼坡下创立了[鼓楼医院和基督书院](../Page/鼓楼医院.md "wikilink")（1891年）。基督书院由[美在中担任校长](../Page/美在中.md "wikilink")，该校为[金陵大学的基础之一](../Page/金陵大学.md "wikilink")。

4.  [贵格会](../Page/贵格会.md "wikilink")：1891年传入南京，在慈悲社建教堂。1895年在慈悲社开办贵格医院。

5.  [来复会](../Page/来复会.md "wikilink")：1897年，来复会在美国波士顿成立。最早的来华传教士慕向荣 G. H.
    Malone夫妇进入中国，他们在[南京开辟第一个传教站](../Page/南京.md "wikilink")，1899年开办一所兼收男女孩的很强的工艺学校，教授制造家具和床垫，纺织，裁缝，铜器，面包等。进入20世纪后，来复会从南京扩展到[安徽省的](../Page/安徽省.md "wikilink")[芜湖](../Page/芜湖.md "wikilink")(1901)
    和[巢县](../Page/巢县.md "wikilink") (1907) 。

6.  [美国圣公会](../Page/美国圣公会.md "wikilink")：设有太平路[圣保罗堂](../Page/南京圣保罗堂.md "wikilink")、下关中山北路[道胜堂](../Page/道胜堂.md "wikilink")

7.  [基督复临安息日会](../Page/基督复临安息日会.md "wikilink")：设有高楼门教堂。

8.
9.
10.
## 现状

南京是在1949年以前西方传教士超过100人的少数中国城市之一，有20多座教堂和另外50处聚会场所。今天，南京是中国基督教的全国性中心之一，拥有2所神学院：唯一在全国招生的[金陵神学院](../Page/金陵神学院.md "wikilink")，以及[江苏圣经专科学校](../Page/江苏圣经专科学校.md "wikilink")；印刷圣经的爱德印刷公司和基督教社会服务机构[爱德基金会也都设在南京](../Page/爱德基金会.md "wikilink")。全市可统计的基督教信徒为15万人，最重要的几处聚会场所包括：位于太平南路396号的[圣保罗堂](../Page/南京圣保罗堂.md "wikilink")（原属[圣公会](../Page/圣公会.md "wikilink")）、位于[莫愁路](../Page/莫愁路.md "wikilink")390号的[莫愁路堂](../Page/基督教莫愁路堂.md "wikilink")（原名[中华基督教会汉中堂](../Page/中华基督教会.md "wikilink")）、位于江苏路60号的[江苏路堂](../Page/江苏路基督教堂_\(南京\).md "wikilink")（原名灵光堂）、鼓楼头条巷聚会场所（位于北京西路2-2号）等。南京基督教的一个特点是，[地方教会](../Page/地方教会.md "wikilink")、[真耶稣教会和](../Page/真耶稣教会.md "wikilink")[基督复临安息日会三个教派规模较大](../Page/基督复临安息日会.md "wikilink")，其中[地方教会的信徒达到](../Page/地方教会.md "wikilink")4000人，拥有鼓楼头条巷聚会场所；真耶稣教会信徒达到3200人；[基督复临安息日会也有](../Page/基督复临安息日会.md "wikilink")1100人，一度设于太平南路聚会场所（太平南路396号副堂）\[3\]，已在高楼门建成现代风格的[天城堂](../Page/天城堂.md "wikilink")。位于河西新区的[圣训堂现为南京市最大的基督教新教教堂](../Page/圣训堂.md "wikilink")，主堂可容纳5000人聚会。

## 参考文献

[南京基督教新教](../Category/南京基督教新教.md "wikilink")

1.  黄光域编：《基督教传行中国纪年》，40页，广西师范大学出版社
2.  1901-1920年中国基督教调查资料（中华归主修订版）367页，中国社会科学出版社
3.  [南京市宗教界基本情况](http://www.njzx.gov.cn/Default.asp?WP=P1V3&PARA=%5B%5BICNID:21242%5D%5D)